% !TeX encoding = UTF-8
\section{Grundlagen}

In der Arbeit werden Komponenten von SLURM verwendet und deren Verhalten durch SLURM- und SPANK-Plugins verändert. Für ein Verständnis der Zusammenhänge von Plugins und Komponenten, sowie der Grundstruktur von SLURM, werden in diesem Abschnitt diese erläutert.

\subsection{Komponenten von SLURM}

--- BILD

% Teilprogramme und sbatch
SLURM ist nicht ein einziges Programm, sondern besteht aus mehreren Komponenten. Hierbei sind einige Kommandos für den Nutzer zur Kontrolle von Jobs verfügbar. Darunter: sacct für das Anzeigen von Accounting Daten, salloc für die Allokation von Ressourcen und anschließender Ausführung eines Kommandos, und weitere.
Ein für diese Arbeit relevantes Kommando ist sbatch, welches zur Übergabe von sogenannten Batch-Skripte genutzt wird. Diese Batch-Skripte sind ähnlich zu normalen Bash-Skriptdateien, welche für die Ausführung von Programmen auf Linux-Systemen genutzt werden. Batch-Skripte werden zum initialisieren und starten des Jobs verwendet. Sie enthalten auch Parameter, welche durch das Präfix \glqq \#SBATCH\grqq{}  gekennzeichnet sind. Sie können zur Angabe von Job-Informationen, wie zum Beispiel den Jobnahmen, für SLURM genutzt werden. Batch-Skripte werden von sbatch zum Slurm controller weitergeleitet. Dieser behandelt die Batch-Skripte als Batch-Jobs. Er weist ihnen eine Job-ID und, falls verfügbar, Ressourcen zu. Bei nicht vorhandenen Ressourcen wird der Batch-Job in die Warteschlange von SLURM eingereiht und wartet auf verfügbare Ressourcen.

\subsection{SLURM/SPANK Plugin}

Durch spezifizierte Schnittstellen bietet SLURM die Möglichkeit Plugins zu entwickeln, welche für die Anpassung an eine spezifische Infrastruktur genutzt werden können. Diese Flexibilität ist war dadurch motiviert, dass Cluster oft unterschiedliche Verwendungszwecke, Teilkomponenten oder Konfigurationen der Knoten haben. Neben den normalen SLURM Plugins, wird zusätzlich auch noch die Möglichkeit geboten sogenannte SPANK Plugins zu entwickeln. Diese können ohne Quellcode von SLURM entwickelt werden und haben einen geringeren Entwicklungsaufwand, da sie nur ein Interface implementieren und keinen ausgeweiteten Zugriff auf die Datenstrukturen von SLURM haben. Als Beispiel für diesen limitierten Datenzugriff ist die \glqq spank\_get\_item\grqq{} Methode zu nennen, welche nur bestimmte Daten, die fest definiert sind und vom Ausführungskontext abhängig sind, zurückgibt. Diese Methode darf nicht im sogennanten \glqq Allocator Context\glqq{} (dt. Allokationskontext) genutzt werden, welcher von sbatch und salloc aufgerufene Methoden bezeichnet. Zudem können bestimmte Informationen nur nach Abschluss von dem Job abgerufen werden, wie zum Beispiel der Zurückgabewert des Jobs. SLURM Plugins haben wesentlich mehr Zugriff auf Datenstrukturen, da sie nicht auf spezifische Methoden für Datenzugriffe (Get-Methoden) angewiesen sind. Bestimmte Methoden von den SPANK Plugins werden zu spezifischen Zeitpunkten ausgeführt, darunter z.B. der Job Prolog und Epilog, welche für die Vorbereitung und Nachbereitung der Ausführung zuständig sind, weshalb der Ausführungskontext vor Aufruf von Methoden überprüft werden muss.

\subsection{Grundstruktur SLURM Cluster}

Grundsätzlich besteht ein Cluster, welches SLURM nutzt, aus mindestens einem Controller (slurmctld), welcher die Compute Nodes verwaltet. Der Controller kann an eine Datenbank (slurmdbd), auf der Job Daten persistiert werden können, angeschlossen sein. Diese kann wiederum mit anderen Clustern verbunden werden. Fast alle Kommandos, welche die Nutzer tätigen, werden von dem Controller bearbeitet. Dieser schickt notwendige Informationen an die Head Nodes (dt. Kopf-Knoten) - falls diese vorhanden sind - auf denen eine weitere Instanz von SLURM (slurmd) die Informationen entgegen nimmt. Die Head Node leitet die Daten anschließend an die untergeordneten Compute Nodes weiter. Falls keine Head Node existiert, werden die Daten direkt an die Compute Nodes weitergegeben. Head Nodes werden als Zugangspunkt für außenstehende Nutzer verwendet. Die Art und Weise, wie die Compute Nodes und Head Nodes untereinander verknüpft sind, wird Cluster-Topologie genannt.
%https://zhanglab.ccmb.med.umich.edu/docs/node9.html